\chapter{绪 论}
\label{cha:intro}

% 课题引言
本章首先介绍课题的研究背景及意义，阐述了人体姿态提取的应用场景以及现在人体姿态提取方法中的研究方向。之后本章介绍了近年基于单目图像的多人姿态估计方法的相关工作以及它们各自存在的问题。接着本章提出了本文的研究内容以及创新点。在本章最后，给出了本文整体结构。

\section{研究背景和意义}
\label{sec:generalbackground}
人体姿态提取旨在从场景中提取人体姿态信息。近年来，人体姿态估计不光在工业环境应用广泛，在商业上也有相当广阔的应用前景。在自动驾驶中，对行人的姿态准确预判能够降低自动驾驶车辆与行人发生碰撞的可能性；在医疗康复中，姿态信息可以帮助医疗机构监督病人状态，以及时发现摔倒的患者；在运动训练中，姿态估计可以被用于动作矫正系统，用来监督运动员的姿态标准性并检验训练的有效性；在安防方面，行人姿态跟踪与步态识别对于追踪与分析潜在犯罪嫌疑人也有一定的帮助；在商业娱乐方面，姿态信息也是人机交互的重要接口。因此，寻找一个高性能、适用性强的姿态提取方法对于计算机视觉领域是一个志在必得的目标，这也是近年来学界一直关注的焦点课题之一。

多人场景的姿态提取方法可以根据其分析的数据来源分为基于传感器的姿态提取方法与基于数字图像的姿态提取方法。虽然基于传感器的姿态采集与追踪设备已经是一个非常成熟的技术，例如一些商用光学动作捕捉系统，可是几乎所有使用传感器的姿态捕捉方法都需要多个采集设备，例如多台标定好的高帧率红外摄像机或者是一台集成深度相机。并且由于这类方法一般都要求被采集者身上的光学追踪点进行定位，这使得这些方法仅能应用在一些封闭的场景中。相比之下，基于数字图像的姿态提取方法，也可以被称作基于单目图像的多人姿态估计方法，可应用的场景更加广泛，成本相对更低。因为这类方法中，姿态信息可以在更加开放的环境被捕捉到，例如一台任意内参\footnote{相机的内参是相机横纵轴的焦距以及光心偏移}、任意外参\footnote{相机的外参是相机的位置姿态，通常是以一个六自由度的矩阵描述。}的，设置在开放场景的采集单目图像的手持设备。这意味着现有的任何一台带有摄像头的移动设备都可以成为潜在的应用平台，同时也让该算法能够部署在云端来处理来自互联网的大量数字图像，从这些图像中提取并分析人体姿态。使用数字图像作为依据去回归人体姿态对设备要求更底，使得其拥有更低的部署开销和更多的商业应用场合。

现有的多人姿态估计方法主要着眼解决的问题有两点，其中一个是自遮挡。多人姿态估计任务希望算法在同一个体的躯干相互遮挡的情况下，仍然能够给出准确的对于被遮挡部位的位置估计。比如在一个人的手臂遮住了自己的胯部时，算法需要给出对应目标的胯部的位置估计。同时多人姿态估计任务还希望算法解决互遮挡问题，也就是在不同个体的躯干互相遮挡的情况下，网络仍应该有能力给出被遮挡部位的位置估计，并给出正确的标签以将该关键点划分给对应的目标。比如在一个人遮住了另一个人的肩部时，算法应该给出被遮挡人的肩部位置，并将这个肩部位置注册至被遮挡人的姿态骨架上等。从2014年的DeepPose\cite{toshev2014deeppose}到2018年的PersonLab\cite{Papandreou2018PersonLab}，可以看到学界对于自遮挡问题的解决思路基本趋于一致：多阶段网络堆叠与中继监督方法结合来设计网络。通过上述使用多阶段堆叠以及中继监督的网络设计，现有的人体姿态估计方法可以较好地解决自遮挡的问题。然而在互遮挡问题，现有的姿态估计方法仍存在一些问题，并不能较好地解决这一问题。因此本文的研究方向主要是希望解决现有多人姿态估计方法中在互遮挡情况下姿态提取不准确的问题。

\section{相关工作研究}
\label{sec:related_work}
多人姿态估计方法可以分为自顶向下与自底向上两种类型。自顶向下的多人姿态估计方法的主要特点就是在得到人体目标位置的前提下去预测人体姿态；而自底向上的方法特点就是先完整的预测人体姿态，再讲零散的姿态信息根据特征或其他的表达重组，建立独立完整的人体姿态。

\subsection{自顶向下的多人姿态估计方法}
\label{subsec:topdown}
目前常见的多人姿态估计方法主要都是使用自顶向下的格局设计网络的，也就是说，算法会先提取人体位置，接下来经过裁剪以后送入姿态估计网络中得到姿态估计。这样的方法可以借助于高性能的单人姿态估计网络和人体检测网络来快速获得满意的效果。然而同时这种特性会带来误差传播的问题：也就是检测结果的误差被传播如姿态估计阶段，导致自顶向下的方法普遍对于准确的目标检测结果依赖很高。近年改善自顶向下的多人姿态估计方法的工作中，F. Hao-Shu\cite{fang2017rmpe}等人提出的区域多人姿态估计方法(RMPE)改善了以往自顶向下方法中目标检测不精确结果对于姿态估计的负面影响，通过设计简单的对称的空间变换网络\footnote{对称的空间变换网络，Symmetric Spatial Transformation Network，简称SSTN}来动态生成空间变换的参数，也就是人体检测结果来优化人体边界框与人体姿态估计的结果。本方法一定程度上改善了误差传播问题，但网络输出仍然限制了空间变换的范围。如果初始检测结果无法得到人的位置，或者偏差过于严重，仍然会导致最后姿态估计的失败。同样的，虽然Chen, Yilun等人的方法\cite{Chen2017Cascaded}也使用了自顶向下的设计，但是该工作并没有将重点放在改善误差传播问题上。综上所述，现有方法仍没有对误差传播这个问题提出很好的策略来解决不精确检测结果对于姿态估计的影响。

\subsection{自底向上的多人姿态估计方法}
\label{subsec:bottomup}
在使用自底向上结构设计的方法中，同样存在一些结构设计带来的问题。由于该类型方法需要一次性检测所有的关键点，再对这些关键点进行重组，因此在将关键点重组为人体姿态时会受到假阳性结果的干扰。换言之，一些在检测关键点阶段检测到的错误位置，会被划分进入姿态骨架中。这些被错误检测到的结果可能是一些单纯的非关键点，或是一些不足以构建成为骨架的关键点。同时，由于不像自顶向下仅需要在被提取的兴趣区域上提取关键点，自底向上结构需要在完整图像上寻找所有可能的关键点，这对于使用卷积神经网络的方法而言，会指数倍增加计算量。近年来的自底向上方法可以按照重组关键点的方法分为两类：使用向量场的与使用分割划分的两种方法。Cao, Zhe 等人的工作\cite{Cao2016Realtime}。Cao, Zhe等人在之前CPM工作的基础上，额外增加了一个类似的分支用来回归向量场。这个向量场用来连接不同关键点。每一个关系使用一对稠密张量来描述对应的热图上每个位置的向量方向。虽然网络在速度上要优于一些自顶向下的方法，但在稠密张量上求解向量与额外的网络分支仍然会增加过多的计算量。并且在使用向量场恢复关键点连接时，算法可能会在一对来自不同人的相同躯干遮挡的情况下，给出错误的连接结果。但是总体而言整个方法为用卷积网络完成自底向上的方法给出了很好的引导。另外在使用划分的自底向上多人姿态估计方法中，Newell A.等人的工作\cite{Newell2017Associative}又提出了一种新的自底向上的多人姿态估计方法。文章中提出了使用关联编码(Associative Embedding)来让网络自身学习给关键点打标签。然而这种使用网络内部编码的方式定义的标签可解释不强，并且也并不能很精细地区分人与人之间的分割。除此之外，Liang, Xiaodan等人提出了一种使用更精细的部件分割来划分人体方法\cite{liang2019look}。这种方法的确考虑了人体的精细结构，然而精细部件分割的数据标注需要比实例分割标注更多的时间，这就意味着完成该方法所提出的监督方式是需要更多的成本的。这对于一些庞大的数据集而言是很难实现的。

% TODO：Bookmark
\section{研究内容及创新点}
\label{sec:contribution}
本文提出一种全新的可以融合人体实例分割信息的姿态估计网络结构。网络将实例分割信息加入多阶段的优化网络设计中，同时优化分割结果与姿态估计结果。实例分割结果可以帮助姿态估计任务寻找网络应该关注的空间区域，同时姿态估计还可以让实例分割根据关键点任务中提取的特征使分割结果更加完整。

为了能够让实例分割的信息更加显著地影响姿态估计结果，本文引入了注意力机制的概念，也就是让网络自身生成权重选择其感兴趣区域的特征，并以这些特征为依据给出最终的姿态估计结果。注意力机制的引入能够让网络更加明显地关注一些包含更多线索的区域。然而如果将实例分割直接用作重组关键点的信息，那么在真值被遮挡的部分是无法被考虑进去的。因此，现有实例分割中这些不考虑互遮挡的标注信息是无法满足本文希望注意力达成目标的，也就是克服同类目标的互遮挡问题。所以这里本文引入一种特殊的监督方法来让来自实例分割与姿态估计的监督信息宽松地约束注意力的生成。

在监督注意力的过程中，本文引入了弱监督的思想来监督网络生成适当的注意力。如果使用过强的、不完整的标注信息监督注意力，那么如此约束下的注意力一定会对于遮挡过于敏感。弱监督学习是是指在强监督信息不完整或不准确的情况下，使用较宽松的监督信息或结构约束并训练网络的方法\cite{10.1093/nsr/nwx106}。弱监督学习的出现让网络对于监督信息的质量要求变得更加宽松，使神经网络在不稳定的、不完整的标注信息训练下仍然有能力完成被设计的功能。所以，本文希望通过弱监督学习在不考虑遮挡的分割标注信息下学习考虑遮挡的注意力，从而达到多人姿态估计中划分不同人体目标的目的。

总体而言，本文的贡献主要有：
\begin{itemize}
	\item 提出一种全新的可以融合人体实例分割的姿态估计网络结构。
	\item 简化网络结构，减少网络冗余的计算开销。
	\item 在多任务网络中引入了弱监督的注意力学习方法
\end{itemize}

\section{本章小结}
\label{sec:introconclusion}
多人姿态估计在实际场景中拥有很高的应用价值。基于深度学习的方法已经被证明可以获得比传统方法更好的效果，但是在这些使用深度卷积神经网络的多人姿态估计方法中，仍存在一定的问题。本文目标是希望结合自顶向下与自底向上结构中各自的优势，在保证算法准确度损失最小的情况下，简化网络结构，减少其计算开销；并且使用一种可以融合实例分割的网络结构，改善现有姿态网络中在遮挡问题的应对能力。